%TODO Add bpel control elements, 10 example from core std /w pics, annot, and bpel desgn pictograms. Non core elements only w/ annotation

\chapter{A BPEL és folyamatainak bemutatása} 
A BPEL szabvány alapjai a 2000-es évek közepén jöttek létre az üzleti folyamatok szabványos leírására elsősorban a Web szolgáltatás alapú környezetre fókuszálva \cite{andrews2003business}. A nyelv célja definiálni az  egyes WS folyamatok vezérlését, koordinálását a kívánt üzleti logika megvalósítására.  A BPEL modell magja  a folyamatok leírására szolgál, melyekhez együttműködő partnereket szimbolizáló modulok kapcsolódhatnak. A folyamaton belüli lépéseket, végrehajtási algoritmust az aktivitási elemekkel írhatjuk le. A folyamatokhoz változók is rendelhetőek, melyek a kapcsolódó adatkezelést reprezentálják. Az egyes processz modulok üzenetváltással kommunikálhatnak egymással.   

A BPEL nyelv a WS környezetből adódóan szorosan kötődik az XML alapú adattároláshoz. A BPEL modell XM állományként áll elő, melyben az egyes séma megkötéseket az XMLSchema szabvány biztosítja. Az XMLSchema nyelv lehetővé teszi az XML dokumentumok strukturális és tartalmi ellenőrzését. A sémanyelv  gazdag integritási elem készlettel rendelkezik és támogatja a típusok származtatását is. A elemi adatkezelő műveletek, szabályok és kifejezések megadásánál a XPath szabványt kell alkalmazni.  

A BPEL nyelv tulajdonságaival és alkalmazási lehetőségeivel számos kutatás foglalkozott már az elmúlt évtizedben. A BPEL nyelv nagy előnye a deklaratív formalizmus, mellyel nem szükséges  az egyes modulok kódjába beleégetni az üzleti szabályokat. Az elosztott környezet esetén fontos, hogy az egyes üzleti szabályok illeszthetőek, integrálhatóak és validálhatóak legyenek \cite{rosenberg2005business}.  A BPEL modell fejlesztése ezen célkitűzések teljesítésére irányult.   Több dolgozatban, mint pl \cite{ouyang2006translating}-ban a BPEL nyelv mint cél modellezési nyelv jelenik meg, s más szabvány folyamat modellezési nyelv, mint UML , BPEL-re történő konvertálását vizsgálják.   

A létrehozott BPEL modellnyelv tulajdonságait és alkalmazhatóságát  aktívan vizsgáltak a 2000-es évek második felében. Ennek keretében a \cite{baresi2005towards} dolgozat az elkészített BPEL modellek dinamikus nyomkövetésére, monitorizására  mutat be hatékony algoritmusokat.  A modell főbb elágazási és szinkronizációs elemeihez kapcsolódó elemzéseket a \cite{ouyang2005wofbpel} dolgozat foglalja össze . A BPEL üzleti folyamatok magasabb szintű , a folyamat unit teszt alapú elemzésére ad javaslatot a \cite{mayer2006towards}

A BPEL nyelv egyik gyakori alkalmazási területe a workflow rendszerek fejlesztése. Több irányban is történtek lépések, hogy  a BPEL  modell különböző workflow alkalmazási területekre alkalmazzák. Ezen kísérletek között megemlíthető a grid és tudományos  workflow folyamatok \cite{slominski2007adapting} és a mobil alkalmazások fejlesztése \cite{hackmann2006sliver} területei.  A témakörhöz kapcsolódóan megemlíthető, hogy sokan a BPEL-t tekintették az univerzális workflow leíró nyelvre, s javaslatok is születtek a BPEL központú workflow szemléletre \cite{van2008translating}. A  hazai vonatkozású fejlesztések körében kiemelhető a BPEL rendszerek formális validációjára irányuló vizsgálatok köre \cite{kovacs2008formal}. A validációs elemzések mellett a modell komplexitás meghatározására is találunk példákat a nemzetközi irodalomban  \cite{cardoso2007complexity}. 
\newpage
BPEL  nyelv kiterjesztésére is több dolgoztat született, mint például az elosztott rendszerekre történő kiterjesztés \cite{baresi2007towards}. A kiterjesztések körét a \cite{kopp2011classification} dolgozat foglalja össze, a publikjált kiterjesztések körét a A1 táblázat foglalja össze.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Kritérium} & \textbf{Karakterisztika}\\
\hline
\multirow{8}{7em}{Cél} & Lehetőség a kiszervezésre\\
& Rugalmasság\\
& Funkcionalitás\\
& Fenntarthatóság\\
& Teljesítmény\\
& Újrafelhasználhatóság\\
& Robusztusság\\
& Használhatóság\\
\hline
\multirow{8}{7em}{Tárgy} & Vezérlési folyam\\
& Adatintegráció\\
& Kifejezések és hozzárendelő utasítások\\
& Nagy mennyiségű adat kezelése\\
& Egyéb \\
& Szolgáltatás társítása\\
& Szolgáltatás meghívása\\
& Változó hozzáférés\\
\hline
\multirow{3}{7em}{Munkafolyam dimenziója} & IT infrastruktúra\\
& Processz logika\\
& Szervezés\\
\hline
\multirow{6}{7em}{Helye a BPM életciklusban} & Modellezés\\
& IT finomítás\\
& Statikus analízis, ellenőrzés\\
& Deployment\\
& Munkavégzés\\
& Megfigyelés\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

